中策組密件曝光！倡重設政治部震懾反對力量

前特首梁振英卸任逾一星期，疑似中央政策組密件曝光！《香港01》接獲一份疑似是上屆政府中策組的內部文件，顯示中策組曾以「構思香港未來場景」為題研究逾兩年，分析香港未來政治前景三大可能性，包括提到中央與特區關係繼續惡化，導致局面失控，香港陷入無法管治的情況，中央政府不能容忍，出手干預甚至接管。

最震撼的是，報告建議政府重設類似英治時期的政治部，對反對力量發揮追蹤、阻嚇、震懾和遏制作用，又形容這是「任何政府不可或缺的管治手段」。
《香港01》就上述內容曾向政府查詢，至截稿未獲回覆。

反對力量強大 政府管治困難

在第二部份「未來形勢與趨勢」，報告認為能否理順中央政府和香港特區的關係，令之進入良性互動，是香港未來發展至為關鍵的問題。報告指，自香港回歸以來，社會內部的「反對力量」日益強大，這股力量既抗拒中央政府，也抗拒特區政府和現行體制，令香港的管治陷入困難。2015年的「佔領運動」後，更出現「本土自決」甚而「香港獨立」等具有分離主義性質的主張和組織，「換言之，香港政治體制當中的對抗、衝突成份正在加強，局面愈益嚴峻。」

報告接著分析局面惡化的原因，包括香港有悠久、深厚的反共傳統，回歸後沒有一個「去殖化」過程；以馬列主義為官方意識形態的中國大陸，被視作專制、獨裁、腐敗的政權，而隨著世代更替，認同中央政府的逐漸淡薄，鴻溝擴大，香港民眾對內地也就愈來愈抗拒，甚至敵視。

報告指出，另一個影響未來發展的政治因素，是政府的管治能力問題。報告指，英治時期，香港的政制屬於「行政主導」，以港督為首的行政機關，能有效地施政和管治，但回歸之後，隨著制度的變化，施政和管治愈來愈困難，體制內的反對派雖然只是少數，也能對行政機關形成巨大的阻力，對於社會上的各種反對力量，政府也缺乏監控以至震懾的能力，因而顯得長期處於被動和弱勢的地位，「如果今後仍然無法有效遏制體制內外的反對力量，香港的發展會嚴重受損。」

報告之後提出兩個建議，以扭轉局面：

一、賦予行政機關較大的自主權

報告指英治時期，委任制令行政機關處於主動地位，現在委任制已取消，可考慮引入諸如法國政制的「委任立法權」，即行政機關在得到立法機關同意後，在一定期限內就特定範圍的事務以行政命令決定並推行，期限結束後再將有關法令提交立法機關審議和通過。這涉及基本法條文的修改，估計只能在中央和特區關係有所改善，或者特區管治惡化到一般民眾都難以忍受的情況下，才能進行。

二、重建類似政治部追蹤反對力量

在正式體制之外建立一些機制，對反對力量發揮追蹤、阻嚇、震懾和遏制的作用，這可說是任何政府不可或缺的管治手段，例如英治時期依賴政治部監控和打擊社會上的反對力量，但政治部在回歸後已不復存在，可考慮以合乎現在情況的方式重建此類性質的部門。

報告總結以上分析，展望香港未來政治前景，不外以下三種可能性：

一、中央、特區關係基本得到理順，兩者之間重建互信，因而帶動特區內部政府和民眾關係的改善，有效管治於是逐步恢復。不過，報告承認「目前實在看不到任何可行的方法和途徑」，光靠香港內部的力量，估計無法達成，如果依靠中央出手的話，則香港民眾又難以接受。但也不是全無可能性，例如如果局面繼續惡化，到了某一地步，可能逼使港人正視困境，尋求出路，願意和中央一起較理性地全面檢討「一國兩制」。

二、中央、特區關係繼續惡化，導致局面失控，香港陷入無法管治的情況，中央政府不能容忍，出手干預甚至接管，「一國兩制」被逼提前結束或者名存實亡。這當然是極為惡劣、中央政府和一般港人都不想看到的局面。不過，對香港內部一些極端反對力量和國際上一些意圖遏制、顛覆中國政府的力量來說，上述局面很可能是其希望營造的目標，我們不能排除此可能性。在這樣的情況下，吸納、消化新一代，以及調整體制以改善政府的管治能力兩者也就無從說起。

三、其三，是既非理想也非失控，而是在中間狀態擺動的狀態，即香港的政治局面繼續在低互信的基礎上運作，內耗不絕，管治低效，根本性問題無從解決，政府和社會陷入空轉狀態，但又不至失控，只是時好時壞，視乎環境和偶然因素而定。

唔係已經做緊
西環同洗頭艇

想行獨裁咪直接講囉

1k搞掂大部份人啦

英國佬越搞越好
你就越搞越衰
支那真係麻鳩煩

移民喇

九年前李克強訪港果陣, 已經講緊政治部復活
改左名做保安科

有人更加話, 如果有警察調去保安科, 需要再宣誓

遲早一國一制
取消香港政策法
變成中國一個普通城市

01又贏

咁又唔會

中共需要香港做國際金融中心, 洗黑錢
所以唔會取消一國兩制

Lm

洗鬼
直接拉人都無人出聲ga 啦

lm follow

01根本係用嚟放風嘅喉舌

中策組唔同其它政府部門，直接跟特首做野，入邊既人都唔係傳統公務員出身，唔跟政府部門傳統係合理

人哋英國係為咗有效管治，建設香港，你中共支那就係為奸淫擄掠，綁架勒索，有得比？

收皮啦香港01

試水溫

心水清